\chapter{***Compiti Livello 4}
\section{Analisi ritmo di crescita SPID [ATOK=1.0]}\marginpar{atrent: ottimo!}

Un servizio che ritengo di fondamentale importanza è quello della fornitura di un'identità digitale univoca, rilasciato in Italia sotto il nome di SPID (Sistema Pubblico Identità Digitale).
Il sistema sta venendo utilizzato da sempre più individui, in questo documento proporrò uno strumento per verificare il ritmo di adozione di questo utile strumento.\\
Il dataset utilizzato è disponibile come open dataset sul sito avanzamentodigitale.italia.it in formato JSON e ha frequenza d'aggiornamento settimanale, questo permette una verifica costante del modello di crescita. I dati presenti sono il numero totale di utenti che utilizzano SPID e il numero di utenti coinvolti nel servizio mese per mese, a partire da Aprile 2016. 
I dati sono stati ricavati dall'aggregazione dei valori forniti dai diversi gestori che forniscono SPID. Incrociando le informazioni con un altro dataset, sempre presente su avanzamentodigitale.italia.it, si nota che equivale a nove il numero di gestori che forniscono i dati d'utilizzo del sistema.
I dati utilizzati sono disponibili ai seguenti link:
\begin{itemize}
	\item Dati mensili di SPID: \cite{DatiSPID}.
	\item Fornitori SPID: \cite{FornitoriSPID}.
\end{itemize}

Il programma per l'analisi dei dati è così composto:
\begin{itemize}
	\item Ottenimento e parsing:\\
	Questa parte del programma si occupa di interrogare il portale con una richiesta GET, automaticamente e a intervalli regolari, per ottenere il dataset in formato JSON. Con l'ausilio di librerie apposite (per esempio GSON) è possibile ricavare dal file JSON una struttura ad oggetti che lo rappresenti, in questo modo si può accedere ai dati usando il paradigma della programmazione ad oggetti. I valori delle utenze SPID, catalogate per anno e mese, verranno poi memorizzate in una struttura dati apposita.
	\item Analisi:\\
	L'analisi dei dati viene svolta prendendo in esame il numero di utenti complessivi che utilizzano SPID e il numero di utenti registrati al servizio ogni mese, da Aprile 2016, primo mese in cui i dati sono disponibili. Viene calcolata la percentuale di crescita mensile del servizio facendo il rapporto tra il numero di utenti iscritti di ogni mese e il numero di utenti totali. Confrontando le percentuali di utilizzo di ogni mese si ha un'idea di quanto rapidamente il servizio venga adottato e in quale periodo ci sono stati picchi di crescita.
	L'analisi può essere fatta anche annualmente, si possono sommare le percentuali di crescita di ogni mese di un anno e confrontare le percentuali aggregate dei singoli anni, in questo modo è possibile avere un'idea dell'adozione di SPID anno per anno.
	\item Visualizzazione:\\
	Il programma può far visualizzare i dati tramite semplice report su un terminale oppure utilizzare librerie grafiche apposite per produrre visualizzazioni più accattivanti. E' anche possibile salvare le informazioni ottenute in un file JSON, per un più comodo invio dei dati.
	
\end{itemize}


Data la frequenza di aggiornamento dei dati elevata e la disponibilità open, un possibile upgrade del software per rendere più semplice la fruizione delle informazioni potrebbe essere la creazione di un sito web che ospita l'applicazione in questione, in questo modo non è necessario scaricare un programma, ma si può accedere ai dati semplicemente da un browser.



